% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt]{book}

% ----------------------------------------------------------
% Config

\usepackage{amsmath}

% A4
\usepackage[
  paperheight   = 297mm, 
  paperwidth    = 210mm,
  bindingoffset = 10mm,
  left          = 7.5mm,
  right         = 15mm,
  top           = 20mm,
  bottom        = 22.5mm,
  footskip      = 6mm,
]{geometry}

\usepackage[
  colorlinks,
  allcolors   = black, 
  pdfsubject  = {Go;\ Baduk;\ Weiqi},
  pdftitle    = {Enciclopédia\ de\ Tesujis},
  pdfauthor   = {Philippe\ Fanaro},
  pdfkeywords = {Go;\ Baduk;\ Weiqi;\ Tsumegos},
  pdfproducer = {LaTeX},
  pdfcreator  = {pdflatex;\ bibtex},
  bookmarksnumbered,
]{hyperref}

\def\repoPath{/Users/phili/Code/Go/tsumego_workbooks/src}
\usepackage{\repoPath/config}

% ----------------------------------------------------------
% Text Config

\linespread{1.4}
\setlength{\parskip}{0.25em}

% ----------------------------------------------------------

\newcommand{\padfour}[1]{%
  \ifnum#1<10 000\fi%
  \ifnum#1<100 \ifnum#1>9 00\fi\fi%
  \ifnum#1<1000 \ifnum#1>99 0\fi\fi%
  #1%
}

% ----------------------------------------------------------

\begin{document}
  \workbookTitlePage[%
    title  = {%
      \vspace*{6cm}
      \fontsize{40}{40}\selectfont
      \textbf{수근대사전}
      \\
      \vspace{1cm}
      \scshape\fontsize{36}{36}\selectfont
      sugundaesajeon
    },
  ]
  
  \frontmatter

  \tableofcontents

  \chapter{Prefácio}
  
  \fontsize{16}{16}\selectfont

  Este livro de exercícios possui como fonte a \textit{Enciclopédia de Tesujis} (手筋大事典), da Nihon Kiin (日本棋院), a Associação Japonesa de Go. Na Coreia do Sul, intitulada como \textit{Sugeundaesajeon} (수근대사전), diz-se que ela foi originalmente de autoria do duo Segoe Kensaku 9p (1889–1972) e um de seus alunos mais famosos, um dos maiores ícones do jogo, Go Seigen 9p (1914-2014). Segoe Kensaku 9p possui seu próprio dicionário de tesujis, porém não está claro se é realmente o caso de ele ter tido alguma influência na enciclopédia atual.
  
  É bem provável que a influência seja concreta no entanto, pois Segoe Kensaku 9p fundou o dojo mais influente de sua época, treinando jogadores que viriam a liderar ou revolucionar o Go, como Hashimoto Utaro 9p, Cho Hunhyun 9p e Go Seigen 9p.
  
  O boca-a-boca sobre a suposta autoria de Segoe é baseada em uma prática que já data de 50 anos pelo menos, no Japão, na Coreia do Sul e na China: sua suposta enciclopédia é uma das principais referências para se treinar aprendizes de profissionais (inseis) até hoje.
  
  \textit{Tesujis} (手筋), ou movimentos habilidosos, são essenciais no Go, porém vão além de um brilhantismo de situações específicas. Quando generalizados apropriadamente tornam-se técnicas que ajudam o jogador a evoluir no jogo, não somente a matar ou viver com grupos. Com isso em mente, as edições da Nihon Kiin desta enciclopédia estão capituladas em técnicas e temas. No entanto, não é esse o inuito desta compilação. Aqui, a organização é um consideravelmente mais aleatória, com o objetivo de instigar ao máximo a leitura do estudante, um treinamento de mais alto nível.

  A dificuldade dos exercícios nesta coleção abrange uma gama muito grande e bastante mesclada. As diferentes páginas podem ir desde 8 \textit{kyu} até 6 \textit{dan}, mensuradas através da plataforma \href{https://www.101weiqi.com/}{101weiqi}. Com isso em mente, é recomendado não necessariamente querer completar folhas individuais como objetivo de uma sessão de estudos, é talvez mais ideal calibrar o treinamento por tempo ou número de exercícios tentados.
   
  \section*{Como Usar Este Livro}
  
  Livros de exercícios não possuem respostas propositalmente. O intuito é desafiar o estudante a estabelecer a melhor variação para ambos os lados.
  
  O estudante resolve o exercício ao escrever números nas intersecções, com os movimentos relevantes. Um professor estrito corrigiria o exercício escrevendo um círculo no topo se a resolução for correta, e uma cruz, se incorreta. Caso o aluno não consiga encontrar os movimentos certos em mais tentativas, o professor pode deixar notas com orientações ou dicas.
  
  \vspace{0.9cm}
  
  \fontsize{14}{14}\selectfont

  \hspace{1cm}
  \noindent
  \begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
    \centering
    \textit{Incorreto}
    \begin{goban}[board dimension       = 12,
                  board size            = 19,
                  scale                 = 1,
                  outline line width    = 0.55mm,
                  horizontal clip start = 11,
                  horizontal clip end   = 19,
                  vertical clip start   = 13,
                  vertical clip end     = 19,]
      \parseSgfFile{\repoPath/sgf/sugeundaesajeon/problem-0001_wrong_solution.sgf}
    \end{goban}%
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
    \centering
    \textit{Correto}
    \begin{goban}[board dimension       = 12,
                  board size            = 19,
                  scale                 = 1,
                  outline line width    = 0.55mm,
                  horizontal clip start = 11,
                  horizontal clip end   = 19,
                  vertical clip start   = 13,
                  vertical clip end     = 19,]
      \parseSgfFile{\repoPath/sgf/sugeundaesajeon/problem-0001_correct_solution.sgf}
    \end{goban}%
  \end{minipage}

  \vspace{1.1cm}
  
  \fontsize{16}{16}\selectfont
  
  Se o leitor não possuir um professor ou jogador mais forte para ajudá-lo, reco-menda-se a utilização da plataforma \href{https://www.101weiqi.com/}{101weiqi}, que possui uma página de procura de problemas (\href{https://www.101weiqi.com/search/}{101weiqi.com/search}) --- às vezes, essa página falha e é preciso procurar o problema através da página de criação de problemas (\href{https://www.101weiqi.com/input/}{101weiqi.com/input}).
  
  Modernamente, livros de problemas de Go padronizam os exercícios para que seja sempre Preto a jogar. Não é o que acontece aqui. Em cada \textit{tsumego}, o leitor deverá avaliar quem jogará primeiro. E os tópicos dos problemas não se restringem somente a vida ou morte, o objetivo é encontrar o melhor resultado para ambos os lados, e isso inclui desde pequenos ganhos de forma a sequências ótimas de fim-de-jogo.
  
  Este não é um livro para iniciantes, e também não para jogadores intermediários. É bastante desafiador mesmo para jogadores avançados, de nível \textit{dan} ou superior. Mas não se intimide pelo desafio, lembre-se de que especialmente errando é que se aprende mais. E especialmente que, estudando, é muito improvável de não caminharmos para frente.

  \bigskip
  \bigskip

  \hspace*{\fill} Philippe Fanaro\hspace{0.02cm}

  \hspace*{\fill} Julho de 2026
  
  \mainmatter
  
  \fontsize{14}{14}\selectfont
  
  \setcounter{page}{1}

  \chapter{Problemas Locais}
  
  \pagebreak

  % Final problem for this section: 2476
  \foreach \i in {1,2,...,12}{
    \edef\paddedi{\padfour{\i}}%
    \problemDiagram[%
      problem size              = 7.35,
      line width                = 0.32,
      path                      = \repoPath/sgf/sugeundaesajeon/problem-\paddedi.sgf,
      problem text              =,
      caption vertical margin   = 0.1cm,
      caption horizontal margin = -0.1cm,
      horizontal clip start     = 7,
      horizontal clip end       = 19,
      vertical clip start       = 1,
      vertical clip end         = 19,
    ]%
  }%
  \hspace*{-\fill}%
  
  \chapter{Problemas Globais}
  
  \pagebreak

  % Final problem for this section: 2634
  \foreach \i in {2477,2478,...,2482}{
    \edef\paddedi{\padfour{\i}}%
    \problemDiagram[%
      problem size              = 7.275,
      line width                = 0.49,
      path                      = \repoPath/sgf/sugeundaesajeon/problem-\paddedi.sgf,
      problem text              =,
      caption vertical margin   = 0.2cm,
      caption horizontal margin = -0.1cm,
      horizontal clip start     = 1,
      horizontal clip end       = 19,
      vertical clip start       = 1,
      vertical clip end         = 19,
    ]%
  }%
  \hspace*{-\fill}%
  
  \blankpage
  \blankpage
\end{document}